\documentclass[10pt,letterpaper]{article}
% pre\'ambulo

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{yhmath}
\usepackage{titling}
\usepackage{natbib}
\bibliographystyle{apalike}
%\bibliographystyle{unsrtnat}
\bibpunct{(}{)}{,}{a}{,}{,}


\setlength{\textwidth}{160mm}
\setlength{\textheight}{195mm}
\setlength{\oddsidemargin}{6mm}
\setlength{\evensidemargin}{28mm}
\setlength{\topmargin}{-5mm}


\title{\textbf{Propuesta-Proyecto Final\\MECA 4107: Big Data and Machine Learning for Applied Economics}}
\author{Andrea Margarita Beleño Hernández- María Valeria Gaona Guevara}

\begin{document}
% cuerpo del documento
\maketitle

\begin{abstract}
Este es el abstract del trabajo final!!%100-word Abstract
\noindent %

\end{abstract}


\section{Introducción} \label{sec:intro}

\textbf{Su empresa ha determinado que su función de producción está definida por la siguiente ecuación $Q=10K^{0,5}L^{0,5}$, donde $Q$ son las unidades producidas, $L$ representa el número de empleados y $K$ es el valor de las maquinarias y capital invertido en la compañía. Si el costo de cada unidad de trabajo es el salario $w$ y el costo del capital es $r$, responda:}

\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\item \textbf{Calcule la primera y segunda derivada de la función de producción con respecto a cada factor productivo, interprete los resultados en términos del rendimiento a escala de los factores de producción.}
\\\\
Se calcularán las derivadas de la función $Q$ con respecto al trabajo y capital como se muestra a continuación:\\
\begin{align*}
%\begin{equation}
	\frac{\partial Q}{\partial L}&=5\frac{K^{0,5}}{L^{0,5}} & \frac{\partial Q}{\partial K}&=5\frac{L^{0,5}}{K^{0,5}}\\
	\frac{\partial^2 Q}{\partial L^2}&=-2,5\frac{K^{0,5}}{L^{1,5}} & \frac{\partial^2 Q}{\partial K^2}&=-2,5\frac{L^{0,5}}{K^{1,5}}
%\end{equation}
\end{align*}

La segunda derivada de la función de producción, nos muestra el rendimiento marginal de los factores $K$ y $L$, que para este caso particular, se trata de rendimientos marginales decrecientes, por el signo negativo obtenido para la función al ser derivada respecto a los diferentes factores.
\\ \\Ahora bien, para determinar si esta función tiene rendimientos crecientes, decrecientes o constantes a escala, realizaremos la demostración utilizando la función general de producción $Y=AK^{\alpha}L^{\beta}$ y se multiplicará por una constante $z$ para saber qué pasa con la función:
\begin{align*}
	Y_{z}&=f(zK,zL)& Y_{z}&=A\left(zK\right)^{\alpha}\left(zL\right)^{\beta}\\
	 Y_{z}&=AK^{\alpha}L^{\beta}z^{\alpha+\beta}\\
%\end{equation}
\end{align*}
Para que $Y_{z}$ sea igual a $zY$, es decir, que tenga rendimiento a escala constante, los coeficientes $\alpha$ y $\beta$ deben sumar 1. En este caso, los exponentes son $\alpha=0,5$ y $\beta=0,5$, por lo cual, la función de producción dada tiene rendimiento a escala constante.

\item \textbf{Su empresa invirtió 100 dólares en capital y no se prevé ninguna nueva inversión en el corto plazo. Plantee la función de costos en términos de $Q$ si el salario por trabajador $w=15$ y $r=0,1$.}
\\\\ 
Para $K=100$, $w=15$ y $r=0,1$ se tiene lo siguiente:
%\begin{equation}
\begin{align*}
	C_{t}&=wL + rK\\
	C_{t}&=15L + (0,1)(100)=15L + 10
%\end{equation}
\end{align*} 
Despejamos $L$ de la función $Q$ para reemplazar el término en $C_{t}$ y que así se encuentre en términos de $Q$\\
\begin{align*}
	Q&=10K^{0,5}L^{0,5} & \frac{Q}{100}&=L^{0,5}\\
	Q&=10(100)^{0,5}L^{0,5} & \frac{Q^2}{100^2}&=L  \\
	Q&=100L^{0,5}
%\end{equation}
\end{align*}
Finalmente,\\
\begin{align*}
	&\boxed{C_{t}=15\frac{Q^2}{100^2}+10}\\
	%\end{equation}
\end{align*}

\item \textbf{Encuentre cuáles son los costos fijos, costos variables, costos medios, costos variables medios y costos fijos medios.}

\begin{align*}
	C_{F}&=10 & C_{V}&=15\frac{Q^2}{100^2} & C_{TMe}&=15\frac{Q}{100^2}+\frac{10}{Q}\\
	C_{FMe}&=\frac{10}{Q} & C_{VMe}&=15\frac{Q}{100^2}	
	%\end{equation}
\end{align*}

\item \textbf{Tome $P$ como los precios, calcule la función de oferta.}\\
Con la función de beneficios, se maximizará dicha función en términos de $Q$ y se hallará la función solicitada:\\
\begin{align*}
	\pi&=PQ-15\frac{Q^2}{100^2}-10 & máx(\pi)=\frac{d\pi}{dQ}&=P-30\frac{Q}{100^{2}}=0
			%\end{equation}
\end{align*}

\begin{align*}
	&P=30\frac{Q}{100^{2}}\\ %100^{2}P&=30Q
	&\boxed{Q=\frac{100^{2}}{30}P}
	%\end{equation}
\end{align*}

\item \textbf{Si $P=0,1$ ¿Cuánto es el beneficio total? Calcule a partir de qué nivel de precios la empresa debería no producir.}
\\\\Para calcular el beneficio total, se utilizará la expresión para el beneficio y se reemplazará $Q$ con la expresión hallada en el punto anterior.
\begin{align*}
	\pi&=PQ-C_{t}\\
	\pi&=PQ-15\frac{Q^2}{100^2}-10\\
	\pi&=P\left(\frac{100^{2}}{30}P\right)-\frac{15}{100^2}\left(\frac{100^{2}}{30}P\right)^2-10\\
	&=(0,1)\left(\frac{100^{2}}{30}\right)(0,1)-\frac{15}{100^2}\left(\frac{100^{2}}{30}(0,1)\right)^2-10\\
	&=-8,\wideparen{3}
			%\end{equation}
\end{align*}

El precio por debajo del cual la empresa debería no producir, es cuando $P<C_{VMe}$:

\begin{align*}
	P&<15\frac{Q}{100^{2}}\\ 
	P&<\frac{15}{100^{2}}\frac{100^{2}}{30}P\\
	P&<\frac{15}{30}P\\
	&\boxed{P<0}
	%\end{equation}
\end{align*}

Es decir, cuando el precio es menor a $0$, sin embargo, en la realidad, esta condición no es posible que se dé, por lo cual, para esta función de oferta, siempre será mejor seguir produciendo.

\end{enumerate}

\section{Problema a tratar}

\section{Datos}

\section{Métodos a implementar}

\nocite{*}

\bibliography{References}

\end{document}
